# Fonctionnalités de Capytale

*Capytale* est une plateforme dont l'objectif est de  **faciliter l'utilisation** des logiciels liés aux Sciences, Technologie, Ingénierie, Arts et Mathématiques (S.T.I.A.M.) ainsi que la **gestion des copies** numériques. 

Depuis 2020, *Capytale* permet à des centaines de milliers d'enseignants et d'élèves d'accéder à des outils sans installation, tout en respectant le RGPD. 

!!! success "Simplicité 1" 
    Grâce à l'identification via l'espace numérique de travail de son académie, 

    chaque utilisateur dispose d'un **espace personnel** et les versions des logiciels sont **identiques** pour tous.


![](https://minio.apps.education.fr/codimd-prod/uploads/upload_d7d8b68beb9b01deaac0db2684d8e75b.png )

*Capytale* permet de **créer**, **distribuer** et **évaluer** des activités pédagogiques, gérant ainsi l'ensemble du cycle d'une activité S.T.I.A.M. 

!!! success "Simplicité 2"
    *Capytale* ne requiert **aucune** installation et 

    est utilisable en classe ou à domicile par les enseignants et les élèves dans un simple navigateur internet.

De plus, *Capytale* favorise le partage entre enseignants grâce à une bibliothèque collaborative contenant des milliers  d'activités sous licence Creative Commons, ce qui facilite la réutilisation de ces ressources pédagogiques partagées.

## Les trois étapes du cycle d'une activité

### 1. Créer 
On peut créer une activité 

- en clonant une activité partagée, ou
- en réutilisant une activité existante ou 
- en créant une nouvelle activité parmi les 25 types supportés : *Python*, *GeoGebra*, *Codabloc* la version libérée de *Scratch*, *MathAléa*, *MicroBit*…

![](https://capytale2.ac-paris.fr/media/etape1.png)

### 2. Distribuer à la classe
 Chaque activité dispose d'un code, d'un QR code et d'un lien de partage, permettant aux élèves de créer une copie personnelle de l'activité dans leur espace.

![](https://capytale2.ac-paris.fr/media/etape2.png)

### 3. Évaluer les travaux 
Les enseignants peuvent consulter et évaluer (parfois automatiquement) les copies des élèves.

![](https://capytale2.ac-paris.fr/media/etape3.png)

Ci dessous, l'extrait vidéo qui décrit ces 3 points est chapitrée <i class="fa fa-list fa-fw"></i> pour accéder directement à une étape en particulier.

<iframe src="https://podeduc.apps.education.fr/video/80593-cycle-dune-copie-dans-capytalewebm/?is_iframe=true" width="800" height="450" style="padding: 0; margin: 0; border:0" allowfullscreen title="Cycle d'une copie dans Capytale.webm" ></iframe>

## La bibliothèque collaborative
### Description
!!! info ""
    La bibliothèque est un espace de **partage**, 

    - accessible en un clic 
    - qui contient plus de 6 000 activités éducatives partagées par des enseignants,
    - sous la licence [Creative Commons By-SA](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/fr/). 

Grâce à des filtres, il est facile de trouver des activités adaptées à différentes situations. 

![](https://minio.apps.education.fr/codimd-prod/uploads/upload_71b4139747d2eef7f558ea3961e917c5.png)

Les enseignants peuvent

- **visualiser** une activité d'un clic sur son nom en bleu et si elle convient,
- la **cloner** en un clic pour l'intégrer dans leur espace personnel de travail. 
 
!!! success "Simplicité 3"
    La bibliothèque permet d'obtenir **rapidement** une activité utilisable avec les élèves, 

    tout en ayant la possibilité de l'**adapter** à sa progression pédagogique.



### Illustration à partir d'une activité
Nous ne sommes pas dans la bibliothèque, mais voici ce que vous y verriez pour l'activité `Influence des coefficients d'une fonction affine` :

!!! info ""
    - Elle ne demande pas aux élèves de programmer.
    - Elle utilise la possibilité de séquencer qu'offre un notebook python.
        - Une fois diffusée aux élèves, l'activité ne leur apparait qu'au fur et à mesure de la saisie des `clés`.
        - Pour faciliter son exploration, la bibliothèque affiche l'activité intégralement. 
    - Vous pouvez ci-dessous l'explorer comme vous le feriez depuis la bibliothèque.



<iframe 
src="https://notebook.basthon.fr/?kernel=python&ipynb=eJztWs1yG8cRfpUpkFUkV1iAP5LsUBR9kMSKU1SsJHYuhooa7A6AkWZnVzOzICiVqnTKzy2VU3LLKTZzc8pvgLsfQk-Sr2d2gQVEQbJCSj6ILsG789vd0_3117v7vJUIpWxr_9vnrUw4nnLHW_vPW6lQuOsr0dofcGVFuyVS2Wx40fYzT9xZgaZWxs2TND_VrXbL5qVJqO0gEdoJc9jTDH89vca-0YKNpHW5NIKlG1IPVCl0Inr6oDsbjJtUjlmiuLW3ey2uhHHM_8an3Giph70Ws-5MCfT2c5MKEysxcPs3igmzuZIpW_uc30z3-reqXsNTWdp9hgG3ei2_xR_z0mJRJZ6xvG-FGQvDSkg3kMMSsgnHoiidnid5OTbSRBFTwjIz_ZH-9zgvp-eWFdz41iQXg4FMJOS3LOXaMrWBmUa60mvpl8114mSuGcdQLToHXajoBVljf8izjMMgdBezbx-Y6TlXZOmHm2vzmy2yINkRQ35TFmewFfqrqy0_85jX4ksyJceOY1rkmMehPW60-_UwaafDjkVTB7aerTPM2unExyJudMToCBvtdtj0JenvpGGpWNDXm20sVF4U03MRRVhptxNPX8ZheJyKuDE8bg7eminIO3AVVuSQN2yTlErihPxivBN_o2PfGTc657P7fjbadJjQ9xPoPoi_t1L8AeyTG2nfRfrG2HcSfu_nCr_3mvDXO8tRNBMH46_TaBHXvXGjN0w_khrD8Ls1i8o1Nvey0LDGKr_q6eMNocfS5FqLjJzjaSnY2MfOGKFj6Ypi4EyUiD3BNHwZi0RRVK2AFif6ef4ETW1EGGNpnpR-qV4rkxMnEMxJDr_UHG1pyZxAIxOTQsmEOzmgWERzkuOkHpy5EYIoisQEepUej6KosxIzbJkkwto3YAZrgMZe8tnNvXQFaFCA8el3kGDE-zAq8I8OoJZGmIhtQspIwfTRFmlba08qWhyKYNN_NT2Ps8KITE6_x0kSnJZKtElhjLJcWow6sAXXhwdP-umhv5xpkeQqN_unI-nErT5PngxNXuo0Ds19hRaofHjQP2Sv_vwdu88fs4Nu__CgG9br-gXDDbtW79J__43Yqz_9l93TDq4k2NIus23Z49I-LTegnSKs0nSwtYk6lARmqLjGLkSzJegunVQS6B2W84OH0_N8KPqGs0QiXK13UQQTgKZQODzyMo_apbEC_9qI1NIA2s-LXKdYgMOT4eWW4NriSjJbYmftOiucDJksf3tW2tv5bPvzwQoH6-kHJAw8gbfnXi6eUf7htYOQ4_homCvYCcFc2-9LhViEBYrcWtkPM4L-iTAL2vvgwkojroe-i1E-Z-mrl_-cYyKslyj5tCTT2dIbO-GWhDBGWDIbejqtF-1FCuFMCYdPZwTC8SHxjFbfCP7EI2Dr4RKLILWaDGJg8oydjDmsx336lFmRw-gRYMr3fRkQoZNKC-3O6v5ff33_uKfpd7PXov8O5MBwIJNNTK4UKAQOSdOJOen8iR0tJmi2z9iMncBCi1meTtokmDVyrrD73e7p6WlnKILfdXIz7GYcLiu56oZ9uzLtPr7xdDQUZ2fdU5m6UfdXn93ojoQcjlz3xvZeN_hE93P_17UD2-_CfqJrs37X269rXeNqVF1yWV_YWa-p20xSXai07kufVVeJU-EKuniBoA1EKia4D2KhAYL5hkW33t8ODgt3C9odBhtv4eTERMBhYccTMCcc8P5Ou5WXrihdoJjhuj7uMFqcwItK5d4wfeZOyAtdHLLURC2XDr5DZw0m91gkCEnHtic7uzd3b17fPsSqfubIZYomfnKEK3QEYEATAl68eLgMCpdRVyA5XMxarx6gY6Dy3QpJPSqLGkq9AEBTh-xI1KisSBxkA4RinJVDHbB7UXDhfK9AsiHuEI05_IU8EMujwSFkRCBZdRFhK9-0bH3Cer2MF2B7LJtcK9Y7JOId2sADYeBsAd1jGEERbUtWEV72RVDyDhZQ0_Mq92CrYmSA-bZKlHQ1Tz_7rCaT4TfkoeWE8A4ne7dRDcCgpBHLS9aQEK2bE_bqL39nP_2wtc72w6GAiVhipup1n7iw_mJI75QdJfhlGwfiXGMI9b16-W_Wfu-V9fR8yFct_XqyvJR6-8qdP7ATsHWpS9CFKAJ5bcSCDVWPVIrq4wb_CqUyy3IXCNUGGSsZeWoRyCbzdJKEA9RiP0TRUNSsEXwxmf7opucVZ_bsgxpzrGFqTvI6W-xUjIhdBTdJlDjZYbdRxuBEkf-wrXUnaN3ZvDAT6lKpZjK8KmhEcX4fnBg8tqpBvXlWVOg9fdc_tIAFhZ7-xzVJdJsh6JTw3quBagdkhcNX__gbu6hGWDs62sZfr3XrsBnJs2rAT2aIFDD_EFQNJuqrykKYjEJGL9DSClrXgQavPV9ZH2xOtm6zjE3YtYIRAK55I3CfIYIFBnIiPDB9iARxDMSo_DTLUznwVSxi34M7NKE6OIqqNBFSSJAyzDGiAMQiHbgwbWh4MZJkrfTdUoCPMAKaKJLaJxPtsE2nTl-LyM4rYJ_hejNsLw3X50dx2UrOVPRI_Qa7e__BYLXhwcEGfyYkvhIcDg7Y9w7Y4ADJgjtS2m-6sXdgVhCJmRnLOwlQj2T3kyod7YKGtlKxzTIuCWvDkBA8WXgqKSh4PkABG7PflUIFY5O_k_pwsxkJWsihhY_qmVm-uDQPxd17OOlxlerJW8ipRHsem3M3Cx6WmlwisfPw8CDJYRAAJLDOsk2f4W_R71aboTm54KHwAs8p1mfEIC2XN_xEFeZUIYqgZIn5qwlBnfavKuvvXpT1dz9u1t97e9Zf4Pl0SF8hfwdERAFuvVfa3HgQqZ7QLXHbsJqoHvtSP7L1IjtvAnWDqPvsE0W_zeuCoiqH1uMA5ZQOkun3hFM__bC--oHupbnojPa84clhaSlTLxAgyP42DkQM6OiIONDR3DBLFOi9GRCM82YKNLe350GLiBieqpKjvMaMll6BNM-TfZCa-mNSpmY1eSFz6lxaUvrIxOliXX-JBIqx4Kk_l0I19CPbXw2PCvj0iyJShApLTOr_YesfkAgt5A6vxicitEiEUlFO5PT7LFAiej8qnU_n1zv0gLBk30ZR_QWBf19d32xdNQ3au4gG7X1cGrTi7fiHillV8yT_6oziF8Gh6JVlUZi8MJJ83UdLSGhE05BwMj4U4Ynv9sXPYN-vDmLvVQktvP6jcHw3PTDN6-G1uJp4Zb_kQwRKEY09T4V_5HKpZ_mBz7GpyhUeJ0L2SOqrp_ssmJJO4t5gAPpS-oOgB_iWQ-khxzzi3pZovv-so5x_qZL3wcdLetngv9Gpvjp45utU6nh0hAqVPvHpsnvaiCHQx9BzaZwmjP6oU807ps_LwkD_ep57GgI7wzHAMsyQ6lnKkOOcIJ58AwbwOPbo6_mowEUedVi17B3fSCWbLyBSzw-qd_1vWu4-dyNIW7_sxGKsfvrye6FTb5wwzRk-5lJR-R30Dh9QsD7AHBSQvhepjm1jQJ_HxEL7Rxsixj-9sVQdzQ6KXhvSToHUVZuE70VoqxEv_UcwgV7MihmS74gKJJKP3sfWJ1QfzR36ToE-TCrNspArBXHk_6u3j9lXJRv4zVG8IprDyzXsovlYDrlDDbfwHUbrxcOFt6GtJ8LAt2whErrTPKMIKPx77D0ERfUq-6TqqL51oh4FBloCV2fDW1VouTxXfW7QPv0rYq_6uOM-cIbHdyseRmN1n0p1jkR8fX5zkkmdY-7ui_8BiXfpgQ"
width="90%" height="600" 
frameborder="0" 
allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
</iframe>


!!! success "Pour finir"
    Si vous étiez dans la bibliothèque et que l'activité vous plaise, 

    - d'un clic sur `Cloner`, l'activité apparait dans votre espace Capytale personnel et
    - vous pouvez alors l'utiliser **ainsi** en la distribuant à vos élèves, ou la **modifier**, parce que vous préférez $ax+b$ à $mx+p$ par exemple. 
    - Cette **liberté** est garantie par la licence CC-By-SA. 


